<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd" xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I021" next="I004" prev="I082"> <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#pmb32967">Rudolf Allers: Artur Schnitzler,
               13. 5. 1922</title>
            <title type="iso-date" when-iso="1922-05-13" n="1">13. 5. 1922</title>
            <author ref="#pmb10756">Allers, Rudolf</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="021"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#pmb10756">Allers, Rudolf</author>
                     <title level="a" ref="#pmb32967">Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#pmb58337">Wiener Medizinische Wochenschrift</title>
                     <imprint>
                        <date when="1922-05-13" n="1">13. 5. 1922</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">72</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">20</biblScope>
                     <biblScope unit="col">873–874</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT" ana="alte-rechtschreibung">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-19">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader><text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>
               <rs type="person" ref="#pmb2121">Artur Schnitzler</rs>.</head>
            <latex alt="\enlargethispage{1em}"/>
            <p>Am <date when="1922-05-15">15. Mai</date> vollendet Dr. med. <rs type="person" ref="#pmb2121">Artur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> sein 60. Lebensjahr. Auch die Ärzte und als deren Sprecher die »<rs type="org" ref="#pmb29401">Wiener Medizinische Wochenschrift</rs>« wollen ihren Glückwunsch mit
               den zahlreichen anderen vereinen. Es wäre schon die mehr weniger zufällige Tatsache,
               daß ein berühmter Dichter aus dem ärztlichen Stande hervorgegangen ist, Anlaß genug.
               Aber hier spinnen sich bedeutsamere, wesensmäßige Zusammenhänge. Daß der Dichter auch
               Arzt ist, findet in <rs type="person" ref="#pmb2121">
                  <hi rend="spaced_out">Schnitzlers</hi>
               </rs> Werken einen besonderen Ausdruck. Vielleicht würde man, wüßte man von dieser
               Tatsache nicht, urteilen dürfen, dieser Dichter hätte auch Arzt sein können. Und das
               nicht etwa deshalb, weil in seinen Schriften Probleme, die auch den Arzt
               beschäftigen, Situationen, die auch dieser kennt, eindringlich dargestellt werden,
               und auch nicht darum, weil oftmals Ärzte liebevolle Schilderung finden, sondern weil
               die ganze Art der Erfassung des Menschen irgendwie an den Standpunkt des Arztes
               erinnert.</p>
            <p>Man wird sich fragen dürfen, wieso es denn überhaupt komme, daß zwischen Kunst und
               Medizin so oft nahe Beziehungen bestehen. Mancher, der als Arzt begonnen, hat sich
               der Kunst zugewendet und zahllose Ärzte haben zu diesem oder jenem Zweig der Kunst
               ein inniges Verhältnis. Es ist, wie bei Sprachwendungen oft, nicht ohne tieferen
               Sinn, daß wir den Ausdruck: ärztliche Kunst gebrauchen, wenn auch dieses Wort
               zunächst eine Übersetzung von »ars medici« ist, worin in erster Linie mit »ars« jedes
               Können bezeichnet ist. Und wenn die Tätigkeit des Arztes mit Recht eine Kunst im
               eigentlichen Verstande genannt werden darf, so darf es nicht wundernehmen, daß
               derjenige, der diese Kunst betreibt, auch anderen Künsten nahesteht. Sind sie doch
               allesamt einander verwandt und Künstler ausübend oder empfänglich zumeist nicht nur
               auf einem Kunstgebiete.</p>
            <p>Das eben ist nun die Frage: Worin liegt das Künstlerische – besser: Kunsthafte – in
               der Tätigkeit des Arztes? Es trägt diese ein eigenartig zwiespältiges Angesicht. Denn
               sie ist auf der einen Seite bestrebt, allgemeingültige Gesetze zu finden als
               Naturwissenschaft, und auf der anderen ist sie auf den Einzelfall in seiner
               Einzigkeit und Einzigartigkeit eingestellt, auf die Erfassung des Individuellen. Die
               Art aber, wie sie dieses Individuelle erfaßt, ist die der Kunst. Nicht als ein
               Aggregat von Merkmalen oder als eine Summe von Eigenschaften erscheint dem
               betrachtenden Blicke des Arztes der einzelne Mensch: er ist ihm ein Ganzes, das aus
               Teilen nicht aufgebaut, in Bestandstücke nicht zerlegt, aus seinen Elementen nicht
               verstanden werden kann, so wenig ein <anchor type="commentary" xml:id="K_I021-1"/>musivisches Gemälde<note type="commentary" xml:id="K_I021-1h">ein Mosaik</note> aus
               dem Haufen Mosaiksteinchen verständlich wird, daraus es der Künstler zusammensetzt.
               Und so wenig die Erscheinung des Menschen Summe ist, so wenig ist es sein Schicksal.
               Auch dieses ist keine bloße Reihe von Vorkommnissen, sondern eine sinnhaft
               zusammenhängende Folge von Erlebnissen, das heißt von Momenten, die durch das Ganze
               des persönlichen Seins und Werdens ihre individuelle Bedeutung empfangen. Ganz so
               erfaßt den Menschen die Kunst. Daß sie ihn darüber hinaus darstellt, ist ihre eigene
               Domäne. Die Kunst aber des Künstlers und die des Arztes wurzeln in derselben
               Grundstruktur dieses spezifischen individuellen Verstehens: des Menschen.</p>
            <p>Der Arzt und der Künstler verstehen den Menschen, sein Tun und sein Leiden. Anders,
               tiefer freilich, als es jenes Wort vom »Alles verstehen« meint. Hier ist mehr
               bezeichnet als jenes mehr oberflächliche: ich verstehe, daß man so etwas tut. Hier
               heißt es: verstehen, daß dieses eine Schicksal sich gerade so und nicht anders
               gestaltet hat, aus dieser einen Persönlichkeit, aus ihrer Einzigartigkeit heraus: in
               Erfassung des »individuellen Gesetzes«.</p>
            <p>Es wäre der aber ein schlechter Künstler und schlechter Arzt, der es letztlich nicht
               vermöchte, doch über das Individuelle hinaus zum Typischen, zum
               Allgemein-Menschlichen fortzuschreiten. In geheimnisvoller Weise spricht sich das
               Überindividuelle, das Schlechthin-Allgemeine auch in der Besonderheit des Einzelnen
               aus. Das Individuum ist einzigartig und einmalig und doch zugleich
               paradigmatisch.</p>
            <p>Dieser – nahezu <anchor type="commentary" xml:id="K_I021-4"/>antinomischen<note type="commentary" xml:id="K_I021-4h">widersprüchlichen</note> – Struktur der
               Erfassung des Menschen entsprechen merkwürdige Gegensätze in der konkreten
               Wirklichkeit menschlichen Lebens. Mehr vielleicht als anderswo drückt sich hier die
               korrelative Bezogenheit zwischen dem Erfassen und seinem Gegenstand sinnfällig aus.
               Einer dieser Gegensätze, der zugleich eine der tiefsten Wurzeln der Tragik abgibt,
               ist dieser: die letzten Endes unüberwindbare Einsamkeit des Einzelnen und der Zwang
               zu den Anderen, der Notwendigkeit der Gemeinschaft des Geschlechts, der Gesellschaft,
               menschlicher Beziehung überhaupt. Die Auflösung dieses grundsätzlichen und
               unaufheblichen Zwiespaltes bleibt ewige Aufgabe des Menschen. Aus den
               Lösungsversuchen erwachsen die meisten, wenn nicht sogar letzten Endes alle,
               Konflikte des Lebens. In gewissen Situationen, Charakteren, Haltungen drücken sich
               nun diese Grundzüge der Zwiespältigkeit schärfer aus als in anderen. Solche
               Situationen sind jene, in denen die Notwendigkeit der Gemeinschaft oder die
               Unerbittlichkeit der Einsamkeit mit zwingender Gewalt sich aufdrängen: die Situation
               der Liebe, die Situation des Todes.</p>
            <p>Ist aber mit den letzten Zeilen nicht gerade der Problemenkreis <rs type="person" ref="#pmb2121">
                  <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs>’scher Dichtung bezeichnet? Fast alle seine Werke handeln irgendwo von
               Einsamkeit, davon, daß die Menschen letztlich ihren Weg allein gehen, allein gelassen
               werden; davon, daß sie – wieviel Gemeinschaft mit anderen, wie innige sie auch
               gepflogen haben mögen, schließlich im Tode allein sind; davon, wie sie versuchen, in
               der Liebe<anchor type="label" xml:id="I021_L_liebe"/>, in allen erdenklichen Abwandlungen derselben, sich zu einander zu finden,
               und versagen; davon, wie sie sich und andere über alle diese Rätsel, über alles
               dieses Mißlingen hinwegzutäuschen versuchen.</p>
            <p>Verführt durch die Eleganz des Wortes und eine gewisse Kühle der Rede, glaubt man in
                  <rs type="person" ref="#pmb2121">
                  <hi rend="spaced_out">Schnitzlers</hi>
               </rs> Schriften den Ausfluß einer liebenswürdig-ironisierenden,
               skeptisch-betrachtenden Auffassung des Lebens zu sehen. Geht man indes den
               Problemstellungen auf den Grund, so findet man sie verwurzelt in den letzten und
               tiefsten Fragen des menschlichen Lebens. Natürlich nicht derart, als ob hier in
               dialogischer oder epischer Form philosophische Fragen erörtert würden; dies ist weder
               Aufgabe noch Art des Künstlers. Aber die ewigen Fragen des Lebens uns paradigmatisch
               vor Augen zu führen, ist er allein imstande.</p>
            <p>Dieser Aufgabe wird der menschliche Gestalten und Schicksale formende Künstler nur
               gerecht, wenn seine Figuren uns verständlich werden, das heißt wenn er es vermag, die
               innere Notwendigkeit ihres Seins und Tuns einsichtig zu machen. Das kann gelingen –
               es gibt viele Wege –, wenn er die geheimen Triebkräfte sichtbar macht, die im
               Menschen ihr Wesen haben. Aber nicht durch blutleere Konstruktionen, sondern in
               lebendigen Gestalten, die für uns leben, wenn wir das Werk aufnehmen, für den
               Künstler, da er sie schuf. Die Lebendigkeit der Gestalten eines Kunstwerkes ist indes
               eine eigenartige, im gewissen Sinne eine Überlebendigkeit, eben dadurch, daß in ihnen
               nicht nur das zufällige Einzelindividuum, sondern, paradigmatisch dargestellt, das
               schlechthin Menschliche erscheint. Die Art und Weise aber, in der solche Darstellung
               geschieht, ist mannigfaltig bei den verschiedenen Künstlern. Die Psychologie <rs type="person" ref="#pmb2121">
                  <hi rend="spaced_out">Schnitzlers</hi>
               </rs> nun ist vielfach die Psychologie des Arztes. Jene nämlich, die uns aus Anlage
               und Schicksal, aus eigenem Tun und außenbedingtem Geschehen ein Leben verstehen läßt,
               wie dem Arzt aus den gleichen Momenten Genese und Ablauf der Krankheit durchsichtig
               wird. Im besonderen: jene, mit welcher der Psychopathologe Ursache, Anlaß und Werden
               seelischer Veränderung begreift.</p>
            <p>Es tritt aber bei <rs type="person" ref="#pmb2121">
                  <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> eine Seite stark in den Vordergrund, die zwar ärztlichem Denken keineswegs
               fremd, ja für es grundsätzlich bestimmend, in ihm aber – notwendigerweise – weniger
               ausgeprägt ist: der Gesichtspunkt des Wertes. Nicht als ob seine Menschen mit den
               Etiquetten: gut und böse versehen würden oder ihnen Schuld angerechnet und Strafe
               auferlegt würde. Wie der Arzt nur Krankheiten, kennt <rs type="person" ref="#pmb2121">
                  <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> nur Schicksale. Aber wie der Arzt Krankheit nur an dem Kanon der Gesundheit
               beurteilt, so gestaltet <rs type="person" ref="#pmb2121">
                  <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> das Schicksal an der Norm der Ethik. Es ist ein durchaus anderes, ob Ethik in
               diesem Sinne zur Norm wird, auf die grundsätzlich Taten und Erlebnisse bezogen
               erscheinen, oder ob ethische Bewertung aufdringlich in den Vordergrund geschoben
               wird. Dieses ist die Weise des Moralisten – jene, unter anderem, die des Arztes.</p>
            <p>So sehen wir denn in der Person des heute zu Feiernden den Arzt, der in der
               Gestaltung von Kunstwerken und durch sie über sich selbst hinausweisend uns Aufgaben
               und Anschauungen vor Augen führt, denen gerecht zu werden zwar nicht dem Mediziner
               obliegt, wohl aber dem Arzte. Wir begrüßen in Dr. <rs type="person" ref="#pmb2121">Artur
                     <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> nicht nur den berühmten Kollegen, sondern verehren auch in dem<pb/>
               bezeichneten Sinne einen <hi rend="spaced_out">Lehrmeister</hi>. Er darf sich sagen,
               daß, wenn er die künstlerisch empfängliche Welt mit Kunstwerken, daß er uns Ärzte mit
               noch mehr beschenkte. Und darum möge es ihm besonders herzlich klingen, wenn die
               Kollegenschaft zum <date>15. Mai</date> den Wunsch ausspricht:</p>
            <p rend="center">
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I021-2"/>Ad multos annos!<note type="commentary" xml:id="K_I021-2h">lateinisch: Auf viele Jahre!</note>
            </p>
            <p>
               <signed>Rudolf <hi rend="spaced_out">Allers</hi>.</signed>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzler-tagebuch" target="1922-03-16"/>
               <quote>Gegen Abend Dr. <rs type="person" ref="#pmb10756">Allers</rs>, der mich
                  eigentlich im Auftrag der <rs type="org" ref="#pmb29401">Med. Wochenschr.</rs> über
                  mein Verhältnis zur Medizin interviewen sollte;– es wurde ein ganz anregendes
                  Gespräch über Psychoanalyse, Philosophie, Occultismus u. dgl. daraus.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb10756">
               <persName>
                  <forename>Rudolf</forename>
                  <surname>Allers</surname>
               </persName>
               <persName type="person_geburtsname_nachname">Abeles</persName>
               <birth>
                  <date when="1883-01-13">13.01.1883</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1963-12-14">14.12.1963</date>
                  <settlement ref="pmb60990">
                     <placeName type="pref">Hyattsville</placeName>
                     <location>
                        <geo>38,95594 -76,94553</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb386">Psychiater/Psychiaterin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13152</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116287128</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10756/</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q3942258</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Allers</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb2121">
               <persName>
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp38500</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus1933">https://kraus1933.ace.oeaw.ac.at/Gesamt.xml?template=register_personen.html&amp;letter=S#DWpers0212</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x00284416</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q44331</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schnitzler</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-kino">https://schnitzler-kino.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listBibl>
            <bibl xml:id="pmb32967">
               <title>Artur Schnitzler</title>
               <title type="werk_bibliografische-angabe">Wiener Wochenschrift, 13. 5. 1922</title>
               <author ref="pmb10756" role="hat-geschaffen">Allers, Rudolf</author>
               <date when="1922-05-13">13.05.1922</date>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/32967/</idno>
               <note type="work_kind">Text</note>
            </bibl>
            <bibl xml:id="pmb58337">
               <title>Wiener Medizinische Wochenschrift</title>
               <date from="1851-01-01" to="1944-07-01">1851  – 1944</date>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/58337/</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q2568998</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Wiener_Medizinische_Wochenschrift</idno>
               <note type="work_kind">Periodikum &gt;&gt; Zeitschrift &gt;&gt; Wochenschrift</note>
            </bibl>
         </listBibl>
         <listOrg>
            <org xml:id="pmb29401">
               <orgName>Wiener Medizinische Presse</orgName>
               <orgName type="namensvariante">Wiener Medizinal-Halle. Zeitschrift für praktische Ärzte</orgName>
               <desc type="entity_type">Zeitschriftenredaktion</desc>
               <desc type="entity_type_id">973</desc>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29401/</idno>
               <note type="apis_dates">
                  <date notBefore="1860-01-01" when="1860-07-01">1860</date>
               </note>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text></TEI>