<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I078" next="M110" prev="I083" latex="\newpage">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews,
               Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#pmb58268">Der neueste »Reigen«-Skandal, 17. 2. 1921</title>
            <title type="iso-date" when-iso="1921-02-17" n="1">17. 2. 1921</title>
            <author/>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="078"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#pmb58268">Der neueste »Reigen«-Skandal</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1921-02-17" n="1">17. 2. 1921</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">29</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">9.800, Mittagblatt</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">1–2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Große Skandale bei der »Reigen«-Aufführung</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#pmb41321">Neues Wiener Tagblatt</title>
                     <imprint>
                        <date when="1921-02-17" n="1">17. 2. 1921</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">55</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">47</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT" ana="alte-rechtschreibung">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2018-10-19">angelegt aus Julia Glunks Abschrift</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-19">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader><text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Der neueste »<rs type="work" ref="#pmb29855">Reigen</rs>«-Skandal.</head>
            <head type="sub">Der gestrige Sturm auf die <rs type="place" ref="#pmb633"
                  >Kammerspiele</rs>. – Wo war die Polizei? – Dr. Schnitzler bei der Vorstellung. –
               Ein endgültiges polizeiliches Verbot?</head>
            <p>Die gestrigen Szenen vor den <rs type="place" ref="#pmb633">Kammerspielen</rs> werden
               vermutlich nicht ohne Folgen bleiben. Es ist nicht unwahrscheinlich, daß das
               Polizeipräsidium heute vormittag im eigenen Wirkungskreis, unbekümmert um die
               zwischen Wien-Land und Regierung schwebenden Differenzen, aus
               sicherheitspolizeilichen Gründen die Fortsetzung der Aufführungen des »<rs
                  type="work" ref="#pmb29855">Reigen</rs>« in den <rs type="place" ref="#pmb633"
                  >Kammerspielen</rs> verbieten und der nun seit einer Woche dauernden Diskussion in
               der Oeffentlichkeit ein Ende zu machen versuchen wird. Es ist ebenso fraglos, daß,
               wenn eine solche Verfügung der Polizei <anchor type="commentary" xml:id="K_I078-3"
                  />erfließen<note type="commentary" xml:id="K_I078-3h">österreichische Amtssprache:
                  daraus hervorgehen</note> sollte, diese von jenen Stellen, die für die Freiheit
               des Wortes und gegen den <anchor type="commentary" xml:id="K_I078-4"/>Mucker<note
                  type="commentary" xml:id="K_I078-4h">abschätziger Ausdruck für einen bigotten
                  Frömmler</note>terror der Straße kämpfen, nicht widerspruchslos hingenommen werden
               wird. Der Gründe, die die Sozialdemokraten veranlassen könnten, die gestrigen
               Demonstrationen als eine <hi rend="antiqua">
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I078-9"/>vis major<note type="commentary"
                     xml:id="K_I078-9h">lateinisch: höhere Gewalt</note>
               </hi> für die Polizei gelten zu lassen, gibt es genug: es ist schon heute ziemlich
               einwandfrei festgestellt, daß diese Skandale von langer Hand vorbereitet wurden, ohne
               daß sich die Polizei veranlaßt gesehen hätte, die nötigen Gegenmaßnahmen zu
               treffen.</p>
            <p>In gestrigen Versammlungen, die mit den Skandalmachern nichts gemein hatten, konnte
               man schon in den ersten Nachmittagstunden hören,</p>
            <p><hi rend="bold">daß heute beim »<rs type="work" ref="#pmb29855">Reigen</rs>« etwas
                  los sein werde.</hi></p>
            <p>Es ist <hi rend="spaced_out">unwahr</hi>, wenn ein offiziöser Bericht versichert, daß
               sich unmittelbar vor der Vorstellung vor dem Theater keinerlei Ansammlungen gebildet
               hatten und daß der Einbruch von etwa 150 Menschen in den Theatersaal <hi
                  rend="spaced_out">ganz plötzlich</hi> und unvermittelt kam. Es ist weiter wahr,
               daß in einer nachmittags im alten Rathaus abgehaltenen Versammlung des <hi
                  rend="spaced_out">Antisemitenbundes</hi> und der <hi rend="spaced_out"
                  >Frontkämpfervereinigung</hi>, zu der die Polizei selbstverständlich Zutritt
               hatte, <hi rend="spaced_out">ganz offen von einem festgelegten Plan, von seinen
                  einzelnen Details gesprochen wurde</hi>, die Abendvorstellung des »<rs type="work"
                  ref="#pmb29855">
                  <hi rend="spaced_out">Reigen</hi>
               </rs>« zu stören, <hi rend="spaced_out">ohne Schonung gegen das Gebäude und das
                     <latex alt="Theater\-publikum">Theaterpublikum</latex> vorzugehen</hi> und auf
               diese Weise gewaltsam den Schluß der »<rs type="work" ref="#pmb29855"
               >Reigen</rs>«-Aufführungen zu erzwingen. Dr. Artur Schnitzler, der gestern Abend zum
               Beginn der Vorstellung ins Theater kam, wurde, als er das Haus betrat, von einer
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I078-11"/>
               <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb18348">Schauspielerin</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I078-11h">
                  <rs ref="#pmb18348" type="person">Nelly Hochwald</rs>
               </note> mit der Bemerkung apostrophiert: »<hi rend="spaced_out">Gerade heute kommen
                  Sie ins Theater?</hi>« Dies in einem Augenblick, in dem von einem Skandal im
               Theater noch keine Spur war. <hi rend="spaced_out">Und all das soll die Polizei nicht
                  gewußt haben</hi>, und all dies soll sie nicht veranlaßt haben, <hi
                  rend="spaced_out">mehr als die obligaten fünf Mann vor und im Theater postiert zu
                  haben, um Eindringlingen</hi> von der <hi rend="spaced_out">Brutalität</hi>, wie
               sie gestern bewiesen wurde, <hi rend="spaced_out">entgegenzutreten</hi>? Wenn schon,
               wie in gewissen Kreisen behauptet wird, die glatte Abwicklung dieses Skandals von der
               Polizei <hi rend="spaced_out">geduldet</hi> wurde, um eben hinterher den Vorwand für
               das Verbot zu haben, <hi rend="spaced_out">ist da von keiner Seite daran gedacht
                  worden, daß Leben und Sicherheit der im Theater anwesenden Besucher durch Exzesse
                  von derartiger Brutalität, auf das Ernsteste gefährdet waren.</hi> Und glaubt die
               Polizei nicht, daß sie unbekümmert um ihre Auffassung über <hi rend="spaced_out"
                  >Moral und Unmoral des »</hi>
               <rs type="work" ref="#pmb29855">
                  <hi rend="spaced_out">Reigen</hi>
               </rs>
               <hi rend="spaced_out">« verpflichtet ist</hi>, alles zu <hi rend="spaced_out"
                  >unternehmen</hi>, um in <hi rend="spaced_out">solchen Fällen Leben und Gesundheit
                  von Wiener Staatsbürgern zu schützen?</hi>
            </p>
            <p>Es wird also mit dem glatten Verbot der Polizei keineswegs sein Bewenden haben. Wir
               können es also erleben, daß der <hi rend="spaced_out">öffentliche Krawall</hi>, der
               nun laut und lang genug angedauert hat, nun abgeflaut war, <hi rend="spaced_out"
                  >ausgerechnet wegen des »</hi>
               <rs type="work" ref="#pmb29855">
                  <hi rend="spaced_out">Reigen</hi>
               </rs>
               <hi rend="spaced_out">« neuerlich angeht</hi>. Daß übrigens aller Anlaß besteht,
               diesen Terror der Straße in diesem Fall nicht ohne weiters gelten zu lassen, kann man
               all denen nachfühlen, die sich dagegen <anchor type="textConst" xml:id="T_I078-1212"
                  />zu<note type="textConst" xml:id="T_I078-1212h"><quote>zur</quote></note> Wehre
               setzen. Man braucht lediglich das <hi rend="spaced_out">Nationale</hi> jener
               anzusehen, die, natürlich »<hi rend="spaced_out">moralisch entrüstet</hi>«, in den
               Theatersaal eindrangen und dann von der Polizei verhaftet wurden: Ein <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I078-5"/>
               <rs type="person" ref="#pmb63472" subtype="implied">
                  <hi rend="spaced_out">Schuhmachergehilfe</hi>
               </rs>, ein <rs type="person" ref="#pmb63480" subtype="implied">
                  <hi rend="spaced_out">Tapezierergehilfe</hi>
               </rs>, ein <hi rend="spaced_out">Kommis</hi>, ein <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#pmb63482">
                  <hi rend="spaced_out">Handelsakademiker</hi>
               </rs> und ein <rs type="person" ref="#pmb63484">
                  <hi rend="spaced_out">Zahntechnikerlehrling</hi>
               </rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I078-5h">
                  <ref type="pointer" target="#K_M114-4"/>
               </note>. Diese also schöpften aus ihrer literarischen Bildung, aus ihrer moralischen
               Weltanschauung Mut und Kraft, sich an die Spitze einer Demonstration zu stellen, <hi
                  rend="spaced_out">die nicht mehr und nicht weniger zum Ziel hat, als ein Theater
                  klein und krumm zu hauen, unbekümmert um das, was dabei mit den Leuten drin
                  geschieht</hi>. Die Demonstranten, die plötzlich da waren und durch die offenen
               Türen ins Theater stürmten, entblödeten sich nicht, <hi rend="spaced_out">die
                  schweren Sessel aus den Logen und von den Galerien auf das in wilder Panik
                  flüchtende Publikum zu werfen</hi> und dadurch selbstverständlich eine <hi
                  rend="spaced_out">Anzahl von Leuten zu verletzen</hi>. Sie unterließen es nicht,
               sich vor die Eingangs- und Ausgangstür zu stellen, um zu verhindern, daß die
               davonlaufenden Leute das Freie erreichen. Sie leisteten sich den Spaß, <hi
                  rend="spaced_out">den Besuchern, die in wilder Flucht davonliefen, »das Bein« zu
                  stellen und gröhlend und lachend sich an dem Bilde zu erfreuen, das die auf dem
                  Boden </hi>
               <anchor type="textConst" xml:id="T_I078-1"/>
               <hi rend="spaced_out">liegenden</hi>
               <note type="textConst" xml:id="T_I078-1h">
                  <quote>liegende</quote>
               </note>
               <hi rend="spaced_out"> über- und aufeinanderpurzelnden Menschen ihnen boten.</hi>
            </p>
            <p>Diese Kultur, diese Moral ist wenig geeignet, als Sittenrichter oder als
               literarischer Richter genommen zu werden und zu erreichen, daß man sich ihrem Diktat
               fügt. Man wird ja hören, zu welchen Mitteln sich die Polizei, die heute vormittag
               besondere Beratungen pflegt, entschließen wird. Ob sie es vorziehen wird, mit
               geringen Mitteln – sie brauchte bloß ihren Wachekordon um zehn Mann zu stärken, also
               ungefähr den fünften Teil der Mannschaft bei irgendeiner überflüssigen Razzia
               aufzubieten – um derartige Skandale unmöglich zu machen oder aber, ob sie das <hi
                  rend="spaced_out">billigere und sicherlich gewissen Kreisen erwünschtere Mittel
                  wählen wird, die Vorstellungen zu verbieten.</hi>
            </p>
            <head type="sub">
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I078-1"/>Artur Schnitzler über die
                  Demonstrationen<note type="commentary" xml:id="K_I078-1h">Dieser Teil des Textes
                  ist wortident im <rs type="work" ref="#pmb36376">Neuen Wiener Journal</rs> und im
                     <rs type="work" ref="#pmb41321">Neuen Wiener Tagblatt</rs> erschienen, was als
                  Hinweis genommen werden kann, dass es über die Nachrichtenagentur <rs type="org"
                     ref="#pmb29453">Correspondenz Willhelm</rs> verbreitet worden
               war.</note>.</head>
            <p>Dr. <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>, der gestern im Theater anwesend war,
               äußerte sich <ref type="question" target="#q037"/>zu einem Journalisten über den
               Skandal folgendermaßen:</p>
            <p>»Ich kam während des fünften Bildes zufällig in das Theater, um mit Direktor <rs
                  type="person" ref="#pmb4040">
                  <hi rend="spaced_out">Bernau</hi>
               </rs> einige Einzelheiten zu besprechen. Schon beim Betreten der Bühne rief mir eine
                  <rs type="person" ref="#pmb18348" subtype="implied">Schauspielerin</rs> zu:
               »Gerade heute kommen Sie?« Ich fragte erstaunt, ob heute ein so besonderer Tag sei,
               und in diesem Augenblicke hörte ich schon von der Bühne her und auch von der Straße
                  <hi rend="spaced_out">ein wüstes Getöse</hi>. Die Zuschauer flüchteten auf die
               Bühne und suchten von dort schreckensbleich einen Ausgang zu erreichen. Inzwischen
               waren von den Bühnenarbeitern schon die Hydranten in Tätigkeit gesetzt worden, um die
               eindringenden Demonstranten von der Bühne zu verdrängen. Die Garderoben der
               Schauspielerinnen waren völlig unter Wasser, ebenso wie die Bühne. Das Publikum und
               die Demonstranten <hi rend="spaced_out">hämmerten gegen den eisernen Vorhang</hi>, um
               auf die Bühne zu gelangen, dieser hielt aber stand.</p>
            <p>Weder den Schauspielern noch mir ist irgend etwas geschehen, aber ich kann kaum
               genügend scharfe Worte finden, um das Vorgehen der Eindringlinge zu geißeln. Meine
               Empörung ist wohl um so berechtigter, als die Demonstranten ohne Rücksicht auf die
               unten weilenden Personen <hi rend="spaced_out">die schweren Logenbänke von der
                  Galerie in das Parterre stürzten</hi>: jede einzelne dieser Bänke hätte genügt,
               einen Menschen zu <anchor type="textConst" xml:id="T_I078-12"/>erschlagen.«<note
                  type="textConst" xml:id="T_I078-12h">
                  <quote>erschlagen.</quote>
               </note>
            </p>
            <head type="sub">Die gefährdete Garderobe.</head>
            <head type="sub">Worauf es die Moralhelden abgesehen hatten.</head>
            <p>Von einem Augenzeugen der Skandale in den <rs type="place" ref="#pmb633"
                  >Kammerspielen</rs> wird uns noch folgendes mitgeteilt:</p>
            <p>Es besteht kein Zweifel, daß der Großteil der Demonstranten bei den gestrigen »<rs
                  type="work" ref="#pmb29855">Reigen</rs>-«Aufführungen weniger von der Absicht
               geleitet war, ihrer Erbitterung über die »Unmoral« Ausdruck zu geben, <hi
                  rend="spaced_out">als von dem Verlangen</hi>, diese willkommene Gelegenheit zu
               benutzen, um die Garderoben im Rummel zu plündern. Nur der Geistesgegenwart eines im
               Theater anwesenden <hi rend="spaced_out">Oberleutnants der Wehrmacht</hi>, der die
               Situation sofort erkannt und mit Hilfe von Billeteuren und Garderobehelfern <hi
                  rend="spaced_out">diese dem Zugriff der Demonstranten sperrte</hi>, ist es zu
               danken, daß den Besuchern der Vorstellung nicht auch die Ueberkleider abgenommen
               wurden. <hi rend="spaced_out">Verstreute Schmuckstücke</hi>, die nach der Räumung des
               Theatersaales, vor allem im Parkett, gefunden wurden, sprechen dafür, daß sich viele
               der Eindringlinge an die verstörten Zuschauer im Gewühl herangemacht hatten, um ihnen
               den Schmuck vom Leibe zu reißen.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb18348">
               <persName>
                  <forename>Nelly</forename>
                  <surname>Hochwald</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1892-01-23">23.01.1892</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1974-10-15">15.10.1974</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="female"/>
               <occupation ref="pmb105">Schauspieler/Schauspielerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16246</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18348/</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb63472">
               <persName>
                  <surname>?? [Schuhmachergehilfe, verhaftet bei Reigen-Vorstellung, 16.2.1921]</surname>
               </persName>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb1878">Hilfsarbeiter/Hilfsarbeiterin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63472/</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb63480">
               <persName>
                  <surname>?? [Tapezierergehilfe, verhaftet bei Reigen-Vorstellung 1921]</surname>
               </persName>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb1878">Hilfsarbeiter/Hilfsarbeiterin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63480/</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb63482">
               <persName>
                  <surname>?? [Kommis, verhaftet bei Reigen-Vorstellung, 16.2.1921]</surname>
               </persName>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb610">Angestellter/Angestellte &gt;&gt;
                  Handelsangestellter/Handelsangestellte</occupation>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63482/</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb63484">
               <persName>
                  <surname>?? [Zahntechnikerlehrling, verhaftet bei Reigen-Vorstellung, 16.2.1921]</surname>
               </persName>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb1879">Lehrling/Lehrling</occupation>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63484/</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb4040">
               <persName>
                  <forename>Alfred</forename>
                  <surname>Bernau</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1879-03-06">06.03.1879</date>
                  <settlement ref="pmb58755">
                     <placeName type="pref">Engers</placeName>
                     <location>
                        <geo>50,43106 7,54415</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1950-08-20">20.08.1950</date>
                  <settlement ref="pmb61000">
                     <placeName type="pref">Sankt Wolfgang im Salzkammergut</placeName>
                     <location>
                        <geo>47,73932 13,44666</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb103">Theaterleiter/Theaterleiterin</occupation>
               <occupation ref="pmb105">Schauspieler/Schauspielerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116137118</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13663</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb4040.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4040/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb4040</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/personen/pmb4040</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp39116</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q2644704</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia"
                  >https://de.wikipedia.org/wiki/Alfred_Bernau</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listBibl>
            <bibl xml:id="pmb29855">
               <title>Reigen. Zehn Dialoge</title>
               <title type="werk_link"
                  >https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv/content/pageview/2587756</title>
               <author ref="pmb2121" role="hat-geschaffen">Schnitzler, Arthur</author>
               <date when="1900-01-01">1900</date>
               <idno type="URL" subtype="asaf">https://asaf.com/S.04.01.32</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1414190</idno>
               <idno type="URL" subtype="dracor">https://dracor.org/ger/schnitzler-reigen</idno>
               <idno type="URL" subtype="theadok">https://theadok.at/work/33309</idno>
               <idno type="URL" subtype="deutschestextarchiv"
                  >http://www.deutschestextarchiv.de/book/show/schnitzler_reigen_1903</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb29855.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29855/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb29855</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb29855.html</idno>
               <note type="work_kind">Drama &gt;&gt; Mehraktiges Drama</note>
            </bibl>
            <bibl xml:id="pmb36376">
               <title>Neues Wiener Journal</title>
               <title type="werk_link-anno">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj</title>
               <author ref="pmb36371" role="hat-einen-beitrag-geschaffen-zu">Papp,
                  Desiderius</author>
               <author ref="pmb10815" role="hat-einen-beitrag-geschaffen-zu">Bahr, Hermann</author>
               <date to="1939-01-01">1893 – 1939</date>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36376/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb36376</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/werke/pmb36376</idno>
               <note type="work_kind">Periodikum &gt;&gt; Tageszeitung</note>
            </bibl>
            <bibl xml:id="pmb41321">
               <title>Neues Wiener Tagblatt</title>
               <title type="werk_link">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg</title>
               <title type="namensvariante">Neues Wiener Abendblatt</title>
               <date to="1945-01-01">1867 – 1945</date>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/41321/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb41321</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/werke/pmb41321</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1654066</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia"
                  >https://de.wikipedia.org/wiki/Neues_Wiener_Tagblatt</idno>
               <note type="work_kind">Periodikum &gt;&gt; Tageszeitung</note>
            </bibl>
            <bibl xml:id="pmb58268">
               <title>Der neueste »Reigen«-Skandal</title>
               <date when="1921-02-17">1921-02-17</date>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/58268/</idno>
               <note type="work_kind">Zeitungsbericht</note>
            </bibl>
         </listBibl>
         <listPlace>
            <place xml:id="pmb633">
               <placeName>Kammerspiele Wien</placeName>
               <placeName type="namensvariante">Residenzbühne</placeName>
               <desc type="entity_type">Theater (K.THE)</desc>
               <desc type="entity_type_id">4</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,211111 16,375833</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb51">I., Innere Stadt</placeName>
                  <geo>48,20769 16,37049</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb633.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/633/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb633</idno>
               <note type="apis_dates">
                  <date notBefore="1910-01-01" when="1910-07-02">1910</date>
               </note>
            </place>
         </listPlace>
         <listOrg>
            <org xml:id="pmb29453">
               <orgName>Korrespondenz Wilhelm</orgName>
               <desc type="entity_type">Feuilletonkorrespondenz</desc>
               <desc type="entity_type_id">1019</desc>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb50">Wien</placeName>
                  <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
                  <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
                  <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                     >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
                  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50/</idno>
                  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316/</idno>
                  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954/</idno>
                  <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                     >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
                  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
                  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
                  <idno type="URL" subtype="kraus"
                     >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb50</idno>
                  <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                     >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
                  <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1741</idno>
                  <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Wien</idno>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29453/</idno>
               <note type="apis_dates">
                  <date when="1865-11-01">1865-11-01</date>
               </note>
            </org>
         </listOrg>
      </back>
   </text></TEI>
