<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xml:id="E_editorisch">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
                <title level="a">Editorische Richtlinien</title>
                <author>Müller, Martin Anton</author>
                <editor>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>ASI</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name>Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
                <idno type="ASI-E" n="006"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2018</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Interviews of Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-AT">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="MAM" when="2021-12-16">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="text">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <p>Die Geschwindigkeit, in der Zeitungen gesetzt wurden, sorgte für eine höhere Zahl
                    sinnentstellender Druckfehler. Offensichtliche Fehler werden korrigiert und
                    durch das nachstehende Verzeichnis ausgewiesen. Das inkludiert falsch
                    geschriebene Realia in fremdsprachigen Texten wie falsche Personennamen oder
                    Werktitel. Nicht eingegriffen wird bei zulässiger orthographischer Varianz. Der
                    Vorname <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s wird, je nach
                    Verlagshaus, sowohl als »Artur« wie »Arthur« geschrieben.</p>
                <p>Titel und Zwischenüberschriften werden vereinheitlicht und folgen dem Format der
                    Neuausgabe, eine weitere Nachahmung der Textauszeichnung – wie beispielsweise
                    Fettdruck oder Versalien – findet nicht statt, bei Binnendifferenzierung,
                    beispielsweise durch ein gesperrt gesetztes Wort, wird im Anlassfall über die
                    Beibehaltung entschieden. Auf Wechsel von Schriftgrößen wird durchwegs
                    verzichtet. Im Fließtext werden etwaige Textauszeichnungen übernommen. ›Fett‹,
                    ›kursiv‹, ›versal‹, ›unterstrichen‹ können unmittelbar als solche umgesetzt
                    werden. Da Kapitälchen in den Vorlagen nicht vorhandenen sind, ist es möglich,
                    sie als Markierung für einen Schriftwechsel einzusetzen. Das betrifft vor allem
                    Fremdwörter, etwa ein lateinischer Ausdruck, der in einem Fraktursatz in einer
                    Antiqua-Schrift gesetzt ist. Diese Regel gilt nicht für einzelne Buchstaben, die
                    in einer Frakturtype fehlten und aus einer anderen Type genommen wurden, etwa um
                    einen französischen Akzent zu platzieren. Bei der typografisch problematischen,
                    aber häufig vorkommenden Sperrung wurde eine Sonderregel angewandt. In Texten,
                    in denen <hi rend="italics">keine</hi> Kursivierung vorkommt, wird die Sperrung
                    kursiv gesetzt. Wenn innerhalb eines Textes Sperrung und Kursivsetzung vorhanden
                    ist, bleibt die Sperrung erhalten.</p>
                <p>Das Lange-s (›ſ‹) wird als rundes (›s‹) wiedergegeben; in handschriftlichen
                    Zeugen vorkommende Geminationen durch Überstrich (›<c rendition="#gemination-m"
                    />‹, ›<c rendition="#gemination-n"/>‹) werden aufgelöst (›mm‹, ›nn‹). </p>
                <p>Anführungszeichen und Auszeichnungen direkter Rede wurden in ihrer Verwendung aus
                    den Ursprungssprachen übernommen. Das betrifft etwa die in englischsprachigen
                    Texten anzutreffende Praxis, Absätze in einer direkten Rede mit einem öffnenden
                    Zeichen zu beginnen, aber das schließende erst am Ende der Rede zu setzen. Die
                    für die Markierung der Rede verwendeten Zeichen wurden durchwegs zu »…« bzw.
                    innerhalb geöffneter zu ›…‹ normalisiert. Weitere Normalisierungen fanden auf
                    der Ebene der Interpunktion statt: Auslassungspunkte werden je nachdem, ob sie
                    ein Satzende darstellen oder zwischen zwei Satzteilen stehen, ohne
                        (»Satzschluss<c rendition="#dots" n="3"/>«) respektive mit Abstand (»zuerst
                        dies&#160;<c rendition="#dots" n="3"/> dann das«) vom vorangestellten Wort
                    gesetzt. Gedankenstriche werden durchwegs als Halbgeviertstriche (»–«)
                    wiedergegeben. Geviertstriche ohne Abstand zum Vorgänger- und Nachfolgewort, wie
                    diese in englischsprachigen Texten anzutreffen sind, werden ebenfalls mit
                    Abstand und gekürzt gesetzt. Eine weitere Form der Normalisierung betrifft
                    Datumsangaben, die durchwegs mit Zwischenraum zwischen den Punkten gesetzt sind
                        (»<date>15.&#8239;5.&#8239;1862</date>«).</p>
                <p>Kürzungen der Texte betreffen vor allem Textteile, die sich eindeutig <hi
                        rend="italics">nicht</hi> auf <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>
                    beziehen. Das tritt vor allem bei weiteren Antworten bei Rundfragen auf. Soweit
                    nicht über drei Dutzend Namen betroffen sind, werden im Kommentar die
                    Verfasserinnen und Verfasser genannt, mit denen <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> hier auftritt. Kürzungen zwischen wiedergegebenen
                    Textteilen sind durch »{[}<c rendition="#dots" n="3"/>{]}« markiert, weitere
                    Hinweise auf die Art des Eingriffs finden sich im jeweiligen Kommentarteil.</p>
                <p>Bilder werden unmittelbar vor den Text platziert.</p>
                <p>Stillschweigend übergangen werden ausgeschlagende Buchstaben, wenn anzunehmen
                    ist, dass dieser Fehler nur einen Teil der Auflage betroffen hat. Bei
                    Typoskripten werden die häufig vorkommenden Abstandsfehler, sei es durch
                    übereinander gedruckte Buchstaben oder fehlende Wortzwischenräume ohne
                    gesonderte Erwähnung behoben.</p>
                <p>Bei der Wiedergabe von Typoskripten wird ausschließlich der letzte
                    Überarbeitungsvorgang kenntlich gemacht. Die getroffene Annahme dahinter lautet,
                    dass jene von der Sekretärin erstellte Textfassung, die sie mit Maschine und
                    handschriftlichen Korrekturen <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>
                    vorgelegt hat, eine Grundschicht bildet, auf Basis derer es zu einer
                    Überarbeitung durch den Autor kam. Für die Typistin wird dabei eine einzelne
                    Textstufe angenommen, innerhalb derer zwischen Getipptem und Handschriftlichem
                    nicht mehr differenziert wird. Praktisch bedeutet das, dass ein beim Tippvorgang
                    gelöschtes Wort (üblicherweise durch »xxxx«) oder ein handschriftlich von der
                    Schreibkraft ergänzter Buchstabe nicht hervorgehoben dargestellt wird. Alle Streichungen in
                    der Wiedergabe von Typoskripten können damit der Überarbeitung durch den
                    Verfasser zugeordnet werden.</p>
                <p>Die Aufgaben des Kommentars sind vielfältig, nicht nur das Erläutern von
                    Anspielungen und unverständlichen Passagen. Er soll zudem durch ein Abgleich mit
                    anderen Überlieferungen die Verlässlichkeit des jeweiligen Interviews erkennbar
                    machen. Offensichtlich falsche Behauptungen, wie jene, <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> hätte die Hand zum faschistischen Gruß gehoben
                        <ref target="#L_I068_fascisti" type="pointer"/>, sollen als solche kenntlich
                    werden. In eingeschränktem Maß können Querverweise zwischen Texten dazu dienen,
                    die Überlieferung zu stützen. Als Beispiel genannt werden kann die Verwendung
                    des Wortes »Fiasko« in Zusammenhang mit einer Aufführung von <rs type="work"
                        ref="#pmb30005">Abschiedssouper</rs>, das sowohl in einem <rs type="place"
                        ref="#pmb35512">ungarischen</rs> aus dem Jahr <date>1912</date><space
                        unit="chars" quantity="1"/><ref target="#LI067-fiasko" type="pointer"/> und
                    in einem <rs type="place" ref="#pmb44335">schwedischen</rs> Interview aus dem Jahr
                        <date>1923</date><space unit="chars" quantity="1"/><ref
                        target="#L_I097_fiasko" type="pointer"/> vorkommt, was Nahe legt, dass die
                    Wortwahl von <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> stammt. Verzichtet
                    wird auf einen die jeweiligen Implikationen genauer behandelnden Kommentar.
                    Sofern zwei unmittelbar aufeinander folgende Texte den gleichen Kommentar
                    erforderlich machen, wird auf eine Doppelung verzichtet und nur das erste
                    Vorkommen mit einer Anmerkung versehen.</p>
                <p>Das Register unternimmt es, Personen, Werke, Institutionen und Orte zu bestimmen.
                    Durch die in den letzten Jahren erfolgte Digitalisierung und Weiterarbeit an der
                    Personendatenbank der <rs type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs>-Edition können
                    viele Geburts- und Todesdaten taggenau und mit Ortsangaben gebracht werden.
                    Während aber die Verantwortlichen der <rs type="work" ref="#pmb33243"
                    >Tagebuch</rs>-Edition aufgrund der zweifelhaften Gültigkeit gegen die Aufnahme
                    von Berufsbezeichnungen entschied, werden bei Personen bis zu drei Berufsangaben
                    aufgenommen. Das Ergebnis ist angreifbar, weil zwischen Beruf und Tätigkeit
                    unterschieden werden müsste, sondern auch, weil fehlende Angaben ein falsche
                    Signal aussenden. Das eine Problem äußert sich etwa derart, dass eine Person,
                    die in den mehreren Jahrzehnten ihres Lebens gerade ein Buch veröffentlicht hat,
                    als »Schriftsteller« oder »Schriftstellerin« gilt. Auch die historische
                    Ungerechtigkeit, dass unbezahlte Arbeit übergangen wurde, wird fortgeschrieben,
                    wenn Frauen ohne nähere Bezeichnung bleiben, obwohl vermutlich ein allgemein
                    hinzugefügtes »Hausfrau« mehr Gerechtigkeit bedeutet hätte.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <head type="sub">Diakritische Darstellung</head>
                <list type="simple-gloss">
                    <label>
                        <unclear>Beispiel</unclear>
                    </label>
                    <item>Unsicher gelesene Stelle</item>
                    <label>
                        <gap unit="chars" quantity="5" reason="illegible"/>
                    </label>
                    <item>Nicht entzifferte Stelle. Die Anzahl der × gibt dabei die mutmaßliche
                        Zeichenzahl wieder.</item>
                    <label>
                        <add place="above">Beispiel</add>
                    </label>
                    <item>Nachträgliche Einfügung</item>
                    <label>
                        <subst>
                            <del rend="overwritten">Exempel</del>
                            <add place="inline">Beispiel</add>
                        </subst>
                    </label>
                    <item>Eine durch Überarbeitung (Streichung, Überschreibung) getilgte
                        Textvariante wird hochgestellt vor der sie ersetzenden Schicht
                        wiedergegeben.</item>
                    <label>
                        <hi rend="latintype">Beispiel</hi>
                    </label>
                    <item>Schriftwechsel zu Latein- oder Antiquaschrift innerhalb eines Textes in
                        Fraktur oder Kurrentschrift</item>
                    <label>
                        <hi rend="pre-print">Beispiel</hi>
                    </label>
                    <item>Vordruck am Papier</item>
                    <label>
                        <supplied>Beispiel</supplied>
                    </label>
                    <item>Ergänzung des Herausgebers</item>
                    <label>{[}<c rendition="#dots" n="3"/>{]}</label>
                    <item>Auslassung eines Textteils</item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
